孟晚舟被指親身上陣講PowerPoint 以失實陳述欺騙滙豐

華為太子女孟晚舟在加拿大被捕，被指控利用香港公司 Skycom 與伊朗交易，違反美國制裁伊朗政策。最新曝光的保釋聆訊呈堂證據顯示，孟晚舟五年前與滙豐開會時，試圖撇清華為與 Skycom的關係，親自向匯豐作簡報，美國方面指簡報中「充滿不實及誤導性陳述」，最終令滙豐相信她，同意繼續為華為提供銀行服務。孟晚舟一方就否認指控，指份簡報是華為法律事務部準備。

《南華早報》報道，孟晚舟保釋聆訊的呈堂證據中，包括一份17頁簡報，簡報內容指，華為曾經是 Skycom 的股東，孟晚舟就曾經是 Skycom 董事，簡報形容 Skycom 是華為的「生意伙伴」，在伊朗向華為提供銷售和服務，屬於正常商業合作關係，但華為後來改由伊朗當地的附屬公司做生意，所以2009年已出售Skycom所有股份，孟晚舟亦退出Skycom 董事局。

這份簡報是在2013 年 8 月，由孟晚舟親自用 PowerPoint 向滙豐講解，原文是中文，當時現場有英文翻譯即時傳譯，其後滙豐要求華為交出簡報的英文版本，孟晚舟同年 9 月 3 日把翻譯版本交到滙豐手上，華為稱簡報英文版是由公司法律事務部準備。

在保釋聆訊上，代表美方出庭的加拿大檢察官吉布卡斯利（John Gibb-Carsley）指，華為與 Skycom 的業務，抵觸美國制裁伊朗政策，但滙豐不知情，當《路透社》刊登報道，揭露華為和 Skycom 的關係後，滙豐開始起疑，孟晚舟試圖減低損害，親自上陣以個人名義向滙豐作簡報，說服匯豐兩間公司無從屬關係，但事實止華為與 Skycom 不單止有關，更是案中華為涉嫌誤導的癥結（crux）所在，孟晚舟及其他華為代表，一再就兩家公司的關係說謊，孟晚舟在簡報中稱兩者是「合作關係」，但美方認為 Skycom 完全聽命於華為，而華為就透過 Skycom 在伊朗交易，再經由滙豐等銀行，將數以億計美元資金調離伊朗等受制裁國家。

而在美方送到加拿大的逮捕要求中，亦包括一份滙豐風險管理委員會的會議紀錄，當中提到華為稱，已在 2009 年售出 Skycom 股份，孟晚舟則在同年 4 月辭去 Skycom 董事一職。在孟晚舟的簡報後，委員會同意滙豐繼續向華為提供銀行服務；但到2015 年 4 月 15 日，滙豐風險管理委員會在紐約開會，商討是否向華為旗下的美國公司提供服務，再提到孟晚舟有關出售 Skycom 股份的說法，最後委員會否決向華為屬下公司提供服務。

逮捕要求又透露，今年 11 月 29 日，美方發現孟晚舟將會由香港飛到加拿大，然後轉機至墨西哥，翌日立刻向加拿大政府提出要求逮捕孟晚舟，稱有需要緊急逮捕（basis for urgency），指除非能在孟晚舟轉機時逮捕她，否則「極之困難」甚至幾乎不可能令她在美國受審。

目前孟晚舟獲准保釋，要交出護照，住在她在溫哥華的一處住宅，腳踝上戴 GPS 追蹤裝置，並按時到法庭報到。孟晚舟將會在下年 2 月 6 日再次出庭應訊，以定下其引渡聆訊日期。